Probability and Statistics

Hi各位相信大家見到個topic都唔會覺得陌生就係同大家講下眾所周知嘅probability同Statistics啦唔知大家會唔會覺得佢好難呢？

其實probi and stat都係計下probi，做下interval estimation同hypothesis testing之類去interpret啲data咁嘅姐

呢個post就會講下probability, probability distributions, random variable, interval estimation同hypothesis testing我唔會講得太難嘅，因為都係一啲application嚟㗎姐再難啲驚大家睇極都唔明例如statistical inference無calculus底會讀到想死

有咩唔明都可以問我㗎盡我能力去答大家

我哋入第一個topic: probability

聽下書

煩

即管睇下你有咩料到

數學系學生表示留名

N-1 N

純數學生留名

可唔可以講下prior 同posterior distribution
仲有frequentist 同Bayesian 嘅分別？

ML狗留名

學spss定係stata好 以前讀過但係唔記得曬
同埋學左之後對返工做嘢有無幫助 定係寧願玩下tableau算

Topic 1: Probability

相信大家都知道咩叫probability㗎啦就好似你去玩大抽獎，究竟有幾多probability可以抽到頭獎咁佢可以好簡單，又可以好複雜但其實只要你識得數case，啲probability就會變得好易計

但係如果我哋唔define咩叫probability我哋呢個topic已經淪落到吹水㗎啦所以先嚟第一個definition先

Definition 1.

照字面上意思即係話我哋依加有個sample space S，佢裝住無數個events，每個event都裝住相對應嘅outcome。如果我哋要計Event A嘅probability，就係將Event A outcomes嘅數量／S outcomes嘅數量。
留意probability係會畀0同1夾住，如果唔係就無意思㗎啦

我哋睇第一個例子先

我哋要計probability只需要數下個event有幾多個possible outcomes，再除番total numbers of outcomes就得㗎啦

Exercise:

Prof.車厘

我ug咋不過幾鍾意讀stat

我無學過stataspss通常係for social science或者business purpose不過佢都算易用覺得係excel強化版

SAS

會唔會講埋python and R

lm

Strong post lm

我覺得要由measure theory 講起

我哋已經define咗咩叫probability啦但呢個未算rigorous嘅再rigorous啲就要識咩probability measure㗎啦咁就會變到打大佬咁廢時嚇走你哋我會skip呢part嘅
不過如果probability咁易我就唔使開po講啦咁依加我哋講下probability with replacement and without replacement

咩叫with / without replacement呢？其實就係你喺袋入面抽一個波，跟住你會放翻入去再抽過另一個同抽完放去第二邊再抽過嘅分別嚟姐抽一個波with / without replacement嘅probability唔太難計嘅，數得到啲cases再計就得㗎啦

第二個問題嚟啦：如果我哋要抽兩個波with / without replacement咁點計佢嘅probability呢？雖然我哋可以數哂啲cases出嚟，但係去抽3個、4個、去到n個嘅時候咪有得數所以我哋就利用factorials，permutation同combination啦

Factorial就即係第n個數字同佢n-1, n-2, n-3, ..., 1呢啲數字相乘就得㗎啦或者我哋可以咁寫：n! = 1\times 2\times 3\times ... \times n佢好多時會用喺with replacement到嘅

咁permutation同combination咩嚟呢？其實佢哋好多時用喺without replacement到，為方便數cases用唔使下下寫哂出嚟咁晒時間permutation係幫你數cases嗰時順便排次序而combination唔會幫你排嘅不過combination同permutation條式係好相似嘅我甚至會用combination嚟排次序添

又話唔可以用combination嚟排次序玩哂啦拿其實你會見到佢哋分母差個r!, 而r!就係阻住咗combination排次序嘅元兇但我哋乘番r!就排到㗎啦係咪好神奇呢
我哋為免數cases數到天荒地老都未數完嘅情況，呢幾個formulas就可以幫你解決到數嘢同排次序嘅probability問題㗎啦

我唔識measure

有巴打開咗po講R就睇佢個post啦Python我唔識所以唔講

LM

即刻冇人睇

支持

Thanks

會唔會溝死女？

唔會因為我係毒女

支持樓主開post教溝女

你嚟

會唔會講下skewness 同kurtosis點樣derive出嚟

呢個應該唔會講到可能去到nonparametric test先會講下

有冇啲書可以介紹比小弟睇下關於呢方面

支持，佢專家嚟

渣女嚟

本身讀stat?
一到要應用果陣就會唔記得哂

係啊

強post留名，btw，我stat底同stat programming 都ok強。參加過好多比賽，而家大學做教職。
我可以支持版主一齊教stat，減輕版主打長文既壓力，睇落應該幾好玩。

好我諗緊完哂之後講inference

諗起返統計處pa嗰時
個stat問我第一步係做啲咩
我醒唔起係抽sample

講完幫助數cases嗰啲methods其實都淨係幫你數一個event嘅cases姐我哋需要其他唔同嘅rules（rigorous啲就係theories）去幫你計probability

Important: Set theory
利申淨係識好少set theory用親都係喺probability到
當我哋要數多於一個events嘅時候咁點算好我哋就要用到set theory啦

首先我哋有兩個events, A, B, 我要一係A出現，一係B出現，或者兩者同時出現，我哋會define佢做 A union B, or {A \cup B}如果我淨係要兩者同時出現我哋會define佢做A intercept B, or {A \cap B}

有時會有個extreme case，就係A同B兩者唔可以同時出現，我哋就會寫{A \cap B} = \empty，即係A intercept B呢個set入面乜都無嘅我哋又會叫佢哋嘅關係做mutually exclusive

最後我哋define B裝住A入面無嘅嘢做B is complement of A, i.e. B = A^c
呢幾個sets可以幫到你哋唔少嘢㗎啦
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
咁佢哋相對應嘅probability點計㗎？我哋就咁去define
如果唔知點嚟你哋可以畫下Venn diagram去幫你解決疑惑

你講得真係好好呀，又到Point

聽日再打過打到傻咗

希望無嚇親人

月巴

已經好好了，當然要人明，有張Venn diagram當然好好多啦，不過已經好有心了

有少少懶唔想畫

Btw光復香港，時代革命

哇，萬物由measure theory 起，但好多definition，冇set theory 底已經冇乜concept
Layman is the king

呢個幾時都要放第一！

置頂了

屌我依加先見到你個名你可以睇First course in probability之後再睇Roger本Statistical Inference

讀緊mstat留名

好唔好讀

Prior distribution 即係泛指對某變量”相信”佢係其中一種分佈, 當經過抽樣後得出另一種分佈, 將兩種分佈混合就會得出posterior distribution, 即係prior distribution 已經被更新, 呢一種係屬於Bayesian statistics
YouTube 好多片, 有興趣可以睇

呢兩個問題都係關乎stat inference最核心嘅idea
假設依家有n個data (e.g. X_1,X_2,...,X_n)
好簡單咁講 inference嘅目的就係想由呢n個data裡面抽取最有用嘅information
從而用幾粒數字就已經可以大概描述晒個dataset係點樣
唔洗每次都講晒成個dataset出嚟

咁可以點由呢n個data points榨取到足夠精簡嘅information?
其中一個常見嘅做法就係assume某啲distribution俾呢個dataset
(因為咁樣會易啲去做estimation 如果咩都唔assume就太多possibility)
最簡單嘅情況 可能你會assume佢地係following iid N(μ,σ^2)
咁你就要諗辦法 用你手上嘅dataset去estimate (or infer) 返μ同σ出嚟
呢個時候就可以答咗你第二條問題先

frequentist會點approach呢個問題？
佢地會覺得μ同σ兩者長遠嚟講係會converge去一個數字
當你將data point趨向無限個 即係不斷重複個實驗
而你仲係assume iid N(μ,σ^2)
咁estimated μ同σ就會converge去佢地嘅true value

換個角度 bayesian又點睇呢個問題？
佢地就諗 其實μ同σ呢啲parameters長遠未必一定要converge去就咁一個數字
(其中一個導致有呢種諗法嘅原因就係現實世界你唔會有得做無限次實驗)
咁我地可以再generalize上去
啲parameters長遠會converge去一個distribution又得唔得？
個答案係Yes 而呢刻就係prior同posterior出場嘅時候

prior就係一開始你assume啲parameters follow咩distributions
個選擇權喺你手上 你可以用expert knowledge去決定又得 鳩估用個non-informative prior又得
用返上面個例子 我地可能會assume μ follows N(a,b^2) 同 σ^2 ~ IG(c,d)

而posterior就係講緊given我地手上嘅dataset兼且incorporate埋啲資訊之後
the updated distribution of parameters會係點樣
而呢個就係我地對啲parameters嘅"updated belief"
(上面嘅prior之所以咁揀 係因為咁揀嘅話 prior同posterior嘅distribution會係一樣
變相每次update都只係update啲parameters 成件事容易好多)

如果之後又有一堆新嘅dataset到手
我地就可以將上次嘅posterior 當做今次嘅prior
然後再揾今次嘅posterior 得到一個最新嘅updated belief
如是者只有一直有新data就可以一直update

當然inference唔止咁少嘢 上面只係parameter estimation嘅基本philosophy

一個population quantity一個sample quantity

貼出黎果D圖 咁似我以前讀STAT 1 STAT 2 D NOTES

可唔可以講下點理解Fokker-Plank Equation?

霸晒我所有時間...

一嘢去到咁難就無人睇

未見過我學識好淺咋

Kolmogorov axioms呢

你想嚇走人唔睇呢個post喎唔好咁啦

其實有冇諗過一開始深入小小
唔係話101係on9 但對呢個topic有興趣就一定上網睇又好 睇書又好一定有d認識
同埋連登好多個呢d學術post 通常完左101就冇咩人推/樓主忙冇更中新就完左
好似浪費左一翻心機咁

我有諗過連埋inference一齊講驚太難入唔到口姐

probability theory 同measure theory 真係難到想喊

Probability theory可以好難

個陣學stochastic calculus 完全無心理準備要讀probability theory, 無啦啦去左個到又sigma field 開始已經跟得好吃力

跟住到vitali set 就收哂皮

我淨係識少少stochastic process個lecturer無教到好deep

認真教嘅stoc cal起碼有半個course都係measure theory同real anal
因為你冇呢啲concept真係講唔到wiener process同stoc intergral
但亦都因為咁無底走去讀會死得好甘

反而個course如果偏向apply/empirical啲就好好多
但係就變咗多數時間都係dup code

鳩打 全部嘢都唔rigorous
等神人再補充

我見啲course都係差唔多我先無報

我睇你個post大㗎

原來樓主扮男

冇錯，讀返人地undergrad啲嘢，但返住工嚟讀有啲chur
利申：bachelor讀CS

Frequentist通常assume個distribution啲parameters係fixed而Bayesian就assume啲parameters會follow某啲distribution

例如Number of car accident ~Po(λ)
喺Frequentist嘅世界裏面λ會係一個known/unknown fixed value
而Bayesian嘅世界裏面λ會follow另外一啲distribution 例如binomial/exponential呢啲

Posterior distribution係prior distribution based on新嘅information/data去update返嘅distribution

我未得閒溫Bayesian inference

推

Probability and Stochastic Processes fail過一次，
一去到Random variable, distribution出曬事

Stochastic process係好難random variable, distribution就睇你學到咩程度去到theory就難到癲

我一直都好想學好stat
但我同佢好似性格不合咁
希望睇完有啲啟發

Stat其實唔係太難不過易學難精

想學嘢，樓主更新未

今晚先要瞓晏覺

有無得tg 問你stat

好啦琴日講咗唔同嘅set可以點樣幫你計probability咁我哋就繼續落去啦

我哋補充番琴日嗰啲嘢先你哋見到有個字叫collectively exhaustive究竟係點呢？其實你哋想像下有n個events喺個S到，每個event都會裝住一啲嘢，同埋佢哋嘅union set等於S嘅話我哋就可以叫啲events做collective exhaustive events啦仲有如果有三個event A, B, C咁我哋點計佢哋union set嘅probability呢我哋睇下幅圖就知點計㗎啦

好啦我哋要入戲肉啦就係conditional probabilityconditional probability就係我想搵 one event given another event 出現嘅probability我哋睇下下面嗰兩條式

知道咗點計之後，我哋睇下個例子去點apply呢條式啦

當然你都可以數cases嘅不過用之前啲rules去計仲快過你逐個數
如果唔係太知佢哋嘅關係，可以用下table去summarize

講完conditional probability就可以落去multiplicative rule啦佢哋之間嘅關係可謂天生一對我哋睇下multiplicative rule係咩嚟

如果唔知點嚟你哋可以用tree diagram去了解佢哋嘅關係㗎
我哋又睇一個example

注意：佢哋係好重要㗎因為呢個搞唔掂之後仲麻煩㗎

好啦我哋講下咩叫Independent event啦

有好多人都會搞亂independent同mutually exclusive其實我哋舉下例子就一理通馬國明㗎啦假期我哋依加擲兩次銀仔，咁我擲公同擲字係唔可以同時擲第一／二次嘅時候出現，呢兩個event就係mutually exclusive啦但係喺我擲第二次銀仔嘅時候係唔會受第一次擲銀仔而影響，咁呢個就叫做independent啦當然，我哋點都要rigorous嘅我哋睇下幅圖點define

係咪簡單又易明呢tw三個或上嘅events我哋通常好少掂到嘅所以我哋呢到就唔講

我哋要點證明佢哋係independent就係用番上面條式就得㗎啦

Exercise:

R/Python 唔會好d咩

最後我哋講埋total law of probability同bayes theorem就完呢個topic㗎啦係咪好快呢

Law of Total Probability我哋會咁define

其實即係點？佢就係幫你數唔同events嘅cases畀啲意思佢㗎姐喺計probability嘅時候你哋不知不覺間就會用咗㗎啦我哋又睇example

就係咁㗎咋做做下係唔會知自己有無用到連Bayes Theorem都係咁㗎咋不過我哋都要睇下個definition嘅

都係嗰句我哋又睇下example

又係計計下就用咗㗎啦係咪好易呢我哋終於完咗Probability啦
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
就奇好多嘢都關probability事㗎我下次將會講咩叫Random Variable同distributions啦

樓主扑完女即刻出文好波

扑咗你

無話邊個好啲嘅學哂就最好啦

相關從業員留名學野

識sigma field同咩係probability measure should be enough

Prof. Kai Lung

唔怪之得尋日係咁打乞嗤

樓主起身未

做咩

如果有Anova table點搵error dun of square
同埋p value for f test t test點搵

p value of t test f test人手係好難搵用電腦會方便啲
Anova就睇下SSR好搵啲定用SSE formula易搵啲SSR易搵啲就用SST-SSR就可以搵到SSE

Degree of freedom 唔係整數咩 分母填1？

Df不嬲都係整數喎Regression or tested mean df is number of parameter or number of tested mean

講完lebesgue measure就無人再睇㗎啦
最後得返數撚圍爐

最重要係我唔識

Ccn1050

想學嘢

你咪學緊

想學measure theory

拉

我淨係識mode of convergence

冇文睇冇人推

大家可以問下stat related嘅嘢升學都得㗎或者和你吹水

樓豬可唔可以講moment-generating func

可以嘅睇下講到distributions嗰時會唔會講埋始終想大家易明啲

LM Hypothesis testing

精算+ stat grad 留名

留名

講左measure theory 先可以講prob

Probability without measure theory is just blowing water

By Prof. Kai Lung

business analytics學生留名

文?

未打打緊Apex

垃圾驚都玩

吹呀

Laplace transform

可唔可以講下ito integral

月巴有個post講stochastic calculus請稍移玉步去睇佢個post啦

精算 yr 2 lm

ching有冇讀regression analysis睇到一頭煙

讀咗啦

覺得唔難 不過好多人話爛grade

想問下 mutually exclusive events 係唔係都係 dependent events

一大嘛不過我覺得stat general啲做乜都得

成日都好驚讀啲理論嘅嘢 但係原來精算都要

唔係mutually exclusive係指兩個唔可以同時發生通常出現喺一次性情況入面但independence個意思第二個event出唔出現係唔受先前第一個event影響多數出現喺n次性情況
例子：擲n次銀仔喺一次性情況下，公字為mutually exclusive，但擲第二次嘅時候我第一次擲嘅公字唔會影響到我擲第二次公字

搞econ或者finance會用stata而唔會用spss，因為spss搞time series好撚廢

但其實用過R就知道stata同spss都係垃圾

讀得stat一定要識theory

真R好好用又多package

Btw如果完咗呢個大topic之後大家仲想學咩我有諗過寫statically inference同regression你哋會唔會睇

咁又係 不過讀完原來好易明

其實樓主可以講下econometrics，有趣得黎又貼地

好好讀書啦

我唔太知點講econometrics無乜機會接觸

出regression啦

Mutually exclusive 一定係 dependent 喎
Given P(A)=a, P(B)=b, {A intersect B} = {null set}
P(A|B) = 0 =/= a = P(A)

咁你錯了

你可以諗下 我今日lunch食漢堡包 係event A 我今日lunch食米線係 event B

因為event A 同 event B 係 mutually exclusive

所以我今日Lunch食咗漢堡包就唔會食米線

//

Independent event 意思同你講嘅一樣 係event A唔會影響event B嘅發生

但係假如我食咗漢堡包就唔可以食米線嘅話 根本上我哋可以定性為 event A會影響event B

佢哋唔可以稱得上係independent events

//

我地由formula 睇

If P(AB) = P(A) * P(B)

A and B are independent events

但mutually exclusive 情況下 P(A)*P(B) = 0

即係話我有50%機率食漢堡包50%機率食米線 但係一齊食嘅機會率係0% 所以佢唔符合independent events 嘅formula

順帶一提 你嘅例子並唔完全係 mutual exclusive events

當然係一個回合嘅情況下公同字 係exclusive

但去到n次(n>1) 嘅時候 其實有機會overlap左 例如n=2 第一次公第二次字 同兩次都係字 其實係會overlap左第二次 所以唔係mutually exclusive

以前讀過幾個probability 嘅course, 但係幾年唔用就忘記得一乾二淨

mutually exclusive即係disjoint?
如果A, B disjoint, 咁P(A \cap B) = P(\phi) = 0
所以A, B independent iff P(A) = 0 or P(B) = 0

冇錯，但係如果其中一個event係無可能發生嘅話 成件事就好似無咩意思

冇話咩有冇意思既, definition係咁
況且有時d set係咪measure 0唔係咁obvious

點解我有時會一日黑仔好多次

但係你畫下tree diagram就知

我擲公係0.5，咁擲字唔可能喺同一次之下發生，所以P(A \cap B) = 0咁咪mutually exclusive

但我依加我擲兩次，我第二次擲公係唔會受我我第一次擲公影響，咁我哋就知道佢哋係independencebtw我無講佢哋同時發生唔可以唔係mutually exclusive喎

咁完哂先

M1撚路過

用你嗰例子

你同時無可能食兩樣嘢咁咪mutually exclusive

但你第二日食嘅嘢喺math logic嚟講唔會受第一日食嘅嘢影響咁咪independent

我以前都有M1不過hea讀

樓主係stat佬？你用個本書好似怪怪地

我用碌屎不過啲書係有少少怪都係first course in probi好啲

連登有好多Math佬同stat佬

Let X0,X1 ~ iid Bernoulli (p)
X0係第一日食嘅嘢，X1係第二日食嘅嘢
咁{X0=0}同{X0=1}係 dependent and mutually exclusive 因為兩者唔可以同時發生
但係X0, X1就係independent，因為係iid
所以{X0=0}同{X1=0}係independent，亦都唔係mutually exclusive
所以其實第一日食啲咩同第二日食啲咩根本就唔係同一個event
同時無可能識兩樣野係講緊{X0=0}同{X0=1}，第二日食嘅嘢唔受第一日食嘢影響係講緊X0同X1

謝謝你我唔太知由英文轉用中文解

精算 yr2

Zoom都要8半

想問如果一件事 eg 行過馬路
得兩個可能性，一係被車撞 一係唔被車撞
如果被車撞個probability 係20%
咁唔被車撞嘅prob係咪 80%？

咁假如有第三個可能性 eg跣親
咁可以點計個probability?

同埋其實probability都好馬後炮？
例如如果我去中國中武漢肺炎個機會率係80%
但我去完冇事的話 其實個80%代表啲咩？

睇下你點定義好/壞/中立事件嘅比例。我當你發生一件黑仔事件嘅機會係1/3，咁偶然發生一日有4，5件黑仔事件嘅機會都唔係極細。

再者，好多事件唔係independent event，例如你做錯野，跟住比老細鬧，跟住返到屋企，屋企人咁啱對你依依啊啊，你好自然容易發火，所以一個黑仔事件好易引發另一個黑仔事件。

第三個可能性就睇你係做experimental study定observational study就咁唔被車撞嘅probi係可以包埋跣親因為唔被車撞係complement event of被車撞

Probability只係話你知你有幾大機會中唔代表你一定中，就算係80%你都可以係嗰20%嘅人

In general
有意思既係expected value
Probability有時都有意思，e.g死亡率果d但一般會用expected value

點解sample size 要用N-1

喺咩情況用先不過N-1同N嘅result最尾都係asymptotically euqal

計variance

因為sample variance要除n-1先係unbiased estimator of population variance

留名學嘢

我係門外漢、有冇d普通人明既解法、或者例子

Stat人好多時都唔會知個population variance係咩所以我哋要透過sample variance去估population variance係咩但係如果就咁除n我哋會發覺個bias會太大啲人就發現除n-1可以減少個bias

如此類推, 計 linear regression 個white noise既sample variance 就要除n-p-1, p 係X個dim.

Suppose有個random variable X你想estimate佢既mean m同variance v
Naively, 你可以observe佢一次之後output個value做個mean既estimate, call it m'
事實上你呢個naive estimator既expected value真係會等如X既mean, i.e., E(m') = m
但係問題係m'既variance會唔細 (in fact, Var(m') = Var(X))
如果你可以sample X n次independently, let X_1, ..., X_n be the results
你可以reduce個estimator既variance by considering
m' = (X_1 + ... + X_n)/n
m'既expected value依然係等如m, 但係variance就細好多(Var(m') = Var(X)/n)

當你想estimate X既variance v既時候, *如果*你已經知X既mean m, 咁可以直接用:
v' = ((X_1 - m)^2 + (X_2 - m)^2 + ... + (X_n - m)^2)/n
事實上E(v') = v
即係in expectation, v'真係等如X既variance v
*但係問題係你唔知m係咩*, 你只係有佢既estimator m'
呢個情況之下如果你繼續用差唔多既式(but replace m by m'):
v' = ((X_1 - m')^2 + (X_2 - m')^2 + ... + (X_n - m')^2)/n
Turns out E(v') =/= v, 而係E(v') = (n-1)/n*v
所以你想correct條式令到個estimator既expected value係等如返v
你可以將上面條式乘n除n-1, 變左做:
v' = ((X_1 - m')^2 + (X_2 - m')^2 + ... + (X_n - m')^2)/(n-1)
For such v', E(v') = v

TL;DR: 其中一個計variance既方法要知個mean, 呢度問題係你唔知個ground truth既mean係咩, 連個mean都係用d sample黎estimate, 直接再用佢黎estimate variance既話會有error, 除n-1 instead of n係correct個error

終於明咗呢part，感謝ching
而家讀緊，由estimator開始完全聽唔明

想聽regression analysis

等完哂呢個先

mean撚到

用quantum mechanic 黎睇已經比較好，起碼probability 唔係零。classical mechanic 嘅版本一定係零

Prior + Likelihood = Posterior

Prior * Likelihood * Constant = Posterior

Better

我諗好多人都會用n-1，但其實n-1同n都得
一個unbiased一個MLE
sample variance隨你/你老師喜歡就好

初學者留名學嘢
想問下Bernoulli trials 有0有1嗰個算唔算mutually exclusive？ 定係mutually exclusive同independent都有？

X=0同X=1係mutually exclusive啊

最尾佢哋都係asymptotically equal

幾時出文？

應該禮拜六出我仲做緊Time series份project

講完borel-sigma algebra就應該冇

樓豬會唔會講mode of convergence

唔會雖然我知咩嚟

concept/definition要搞清楚d先, 唔係會搞亂自己
首先sample space(通常寫做\Omega)係一個set
event係define做subset of \Omega (不過如果\Omega唔係countable會有d麻煩, 唔係任何subset都係event)
Random variables係functions map from sample space to real (in general個range可以係其他野, 唔一定要係real-valued)
你可以理解random variable係一個assignment, for each sample in the sample space, it assigns a value to that sample

Bernoulli trials我唔知一般係指咩object, 如果你係指Bernoulli random variables既話問佢地係咪mutually exclusive會唔係好適合
mutually exclusive我諗即係指disjoint, 一般就唔會話兩個functions係咪disjoint (不過我唔知stat佬同prob佬d terminology, 可能佢地指P(X = Y)係咪等如0都話唔定)
event就可以問係咪disjoint因為佢地本身就係set黎
例如你consider sample space of size 4: \Omega = {00, 01, 10, 11}
你可以define兩個Bernoulli random variables X_1, X_2:
X_1(00) = 0, X_1(01) = 0, X_1(10) = 1, X_1(11) = 1,
X_2(00) = 0, X_2(01) = 1, X_2(10) = 0, X_2(11) = 1,
i.e., X_1 = 第1個bit, X_2 = 第2個bit
如果你consider events {X_1 = 0}同{X_1 = 1}, 咁佢地係disjoint因為{X_1 = 0} = {00, 01} and {X_1 = 1} = {10, 11}
但係如果你consider {X_1 = 0}同{X_2 = 1}, 咁佢地唔係disjoint, 因為{X_2 = 1} = {01, 11}, {01}係contained in both
而呢兩個Bernoulli係咪independent depends on你assign咩probability俾個sample space入面4個sample
如果set做P({00}) = P({11}) = 1/2, P({01}) = P({10}) = 0, 咁X_1同X_2就唔係independent, 如果set做uniform, namely P({00}) = P({01}) = P({10}) = P({11}) = 1/4, 咁佢地就會係independent

簡單d講, mutually exclusive/disjoint係問緊某d sets/events係咪disjoint, 同probability無關; 而independence係問d probability係咪satisfies某d relation

突然見到好多stat人

讀緊biostat lm
轉咗zoom淨係變咗每個星期睇佢直播excel

咁慘不過我係睇住佢打proof

樓主可唔可以解釋下咩叫 white noise ?

我仲學緊你指white noise process in time series?

係
我學緊 stationary time series 個類但唔係好明呢個 concept
不過都謝謝你覆得咁快

我都學緊喎

開始腦力大挑戰

普通white noise process (e_t) 要satisfy到3個條件:
1) E(e_t) = 0 for all t (Expected Value = 0)
2) Var(e_t) = σ^2 for all t (variance 要<無限)
3) cov(e_t, e_t-h) = 0 for all t and h except h=0 (Serially not correlated)

如果再strong d就有gaussian white noise process (e_t ~ iid N(0, σ^2))

感謝大神們 上連登聽書好過上lecture

係同學既話勿相認唔該

謝謝
但我想問下 white noise 係成個 time series 黎講有咩影響

樓豬日日係屋企無嘢做 所以覆得咁快

Poisson Distribution到底有幾毒

不嬲會秒覆人

你一打完我就醒起謝謝你

舉個例AR(1) process, a_t = c a_{t-1} + e_t, e_t ~N(0,sigma^2) iid. 如果sigma 好細既，甘a_t 就比較容易deduce from 之前values. 同埋Var(a_t) proportional to sigma^2.

出文啦樓主

做緊功課

Application嚟講我哋model time series 可能會用到AR(p) MA(q) 等等唔同嘅model ～想知model得好唔好就可以check吓個error term係咪已經reduce到變white noise 如果error term未係white noise 即係仲有d資訊可以係error term到extract出嚟 大概係咁

讀U個陣最唔鍾意就係呢科
最尾教到random process覺得有D想學就完左sem

Random process難好多喎

first course睇邊本易入手d
oxford本prob and random processes睇到頭痛

我個科前面教m1野
覺得好悶
random process有少少關我major事
但唔知up乜

First course in probability

樓豬未 grad?

未呀

咁快覆 樓豬會唔會 cover gaussian mixture model 同 EM algorithms ?

唔會我知咩嚟但未讀過

你問下船巴

如果唔似white noise, 如果d noise 有 volatility clustering 既話，可以fit 個 GARCH model check 下

船巴溝女溝到唔記得我

留名
幾時apply咩distribution唔係好識分

大部份reference book都係直接列條式，唔多講concept幫你理解，有陣時讀到一頭霧水。聽professor飛書更加一頭霧水

好耐無見

我唔記得你係邊個
我好耐冇入數撚post

唔緊要我認得你咪得

小弟咁摺都認得

屌，本introduction to mathematical analysis差最後一個chapter就睇完，但前面啲chapter我已經唔撚記得晒啲嘢。

Generalized Linear Regression啲partial derivatives同啲notation寫到鬼五馬六，睇到我一嚿嚿。

嘩

lmlm

起咗底，好似記得你係邊個了。我相認錯學校嗰位巴打？

求指教，professor飛書都唔撚係教書

自修好過啦

經常，睇reference book仲好撚過上堂。

靠嗰兩個基礎course嘅內容根本就讀唔到上去。
hypothesis testing最後因為學校打仗冇時間教。order statistics連提都冇提過。Delta method教都冇教過

係咪即係stochastic process 同brownian motion

係

依家讀緊

學完black scholes都唔知做緊乜鳩

真

可以拎嚟計牛熊證under BS model嘅價

投資涉及風險請自行衡量

我要去到禮拜六先出到文大家會唔會等我㗎

會呀

好無啦啦好多assignment

Bayesian嘅重點係比較兩個rival hypothesis，然後收集一堆evidence比較喺唔同hypothesis嘅世界入面，呢啲evidence有幾expected/ surprising

而frequentist集中喺一個hypothesis，著重unobservable嘅data，一係接納佢、一係reject佢

如果我。。
大學stat做到prob個條題目
就會有A-

好難 唔識數case

相認錯學校好似係我

Poisson係魚
會有雪卡毒

咁啱今個sem有stat course

我都好似有份

留名睇吓你講乜

我數case都係麻麻所以要靠tree diagram

咩course

最後一個sem讀4科stat lm

我都係喎

不過我唔係major stat

paper work好淺
programming 好煩

煩就煩啲不過programming好使好用你學緊R？

是

R算易用㗎啦又多package用

美帝stat master緊留名

淨係識考試咩theory都唔理

都勁

我畫樹形圖都會錯
勁on9

一係就諗唔哂所有case
可能一條prob有21個case
淨係諗到6-9個左右就會收皮

由中學到大學 都係學唔識

你係咪list野個方法太亂

可能係啦
同埋一緊張就會腦閉塞
覺得好複雜好多case要數咁 於是就唔想數

我見要數好多就會用complement快好多

未聽過tree diagram
有咩情況有必要用到呢？

好似decision tree咁不過淨係會寫低佢每個case嘅probi咁

唔明好似decision tree咁係咩意思
個tree takes event做input, output個個event既probability (跟返對應既root-to-leaf path)?
點解唔直接寫做一個table, 包晒你要個d event同佢地既prob?

商科stat

好似咁

我唔鍾意用table

發覺商科stat啲interpretation勁求其

教都係搞到有啲位要上網睇

呢個睇落似Bayes問題
P(case I) = 0.3, P(case II) = 0.7, P(impurity| case I) = 0.1, P(impurity| case II) = 0.05
計e.g., P(case I| impurity)?
呢類問題點解唔直接寫低條Bayes formula之後sub返晒d數字入去再寫答案？
見過唔知econ定咩d友寫d類似既野,唔明有咩必要咁做

佢少分支啫一多啲分支我都會用方便我搵possible routetable反而我個人唔鍾意用寧願清晰啲，知道個probi有幾多條路線

如果係Bayes既話
我覺得直接寫低條式, express in terms of given既prob, 已經好清晰
for人地睇或者自己check都係
可能我冇見過要複雜可以有幾複雜

問題係唔係個個知啲notation有啲人覺得下下寫notation仲亂過數case咁不如用tree diagram啦
不過之後唔會用得着尤其stochastic process

markov chain用R計真係方便得多

Markov chain

巴打你邊年grad

巴打可唔可以推薦書list 可以由basic 學到去 advanced

你可以睇first course in probability如果想讀得theory啲就statistical inference

會唔會講 measure theorectic既概率論

唔會因為我唔識

點interpretation呢個qqplot?
會唔會係heavy tailed?

似係heavy tailed不過我好少interpret呢個case

計Markov chain即係咩意思？Given transition prob計stationary distribution同mixing time個d?
唔係即係計eigenvector同eigenvalue咩？

你咩major

冇咩人想入既major

你唔鍾意stat咩

個major冇咩所謂, take科都係take有興趣個d
probability theory有興趣, stat就一向冇咩留意
我諗in general可以話鐘意math, 鐘唔鐘意stat就唔清楚

見你問親都刁鑽咁所以先問下你啫

你有無first hon...介唔介意講點解你fail....

有無讀analysis...math果隻
上個sem stat inference有supremum講hypothesis testing

想溝樓主

老實講好多時淨係撻個term出黎真係唔係好明咩意思,同我理解既又唔係好同,睇到有d一頭霧水
例如Markov chain咁, 計Markov chain即係咩意思呢?
如果都係寫做一個matrix, 咁任何有linear algebra library既language都應該係冇咩分別
快又冇咩可能快得過C/C++個d (可能因為我唔識R所以唔知)

btw見你話想教書,唔介意(either呢度or offline)我可以俾feedback覺得你講成點

咁喺咩field嘅post就自然會淨係講嗰個field嘅terms嘅markov chain簡單啲講probability theory

R最大好處係有好多function已經即call即用唔夠function用又可以call其他library嚟用一啲specified function或者好過base library嘅function

uniform convergence ?
epsilon - delta 果d識就可以了🤣

係year3😩 但係上個sem stat inference failed 因為反送中太影響心情讀書

so sad 好似好深

stat inference唔上堂有d難跟

CLT要到咩程度

讀緊Msc?

Sxy/Sxx

Regression嚟喎

問題係suppose呢度係偏向share/教學既post
唔expect audience已經知個d term係咩黎
有d可能知係咩黎又放低個term就算, 冇人follow up/follow up都只係再撻多d term出黎

讀過3年覺得出黎最有用都係regression
但考試叫人hand cal唔比電腦唔比excel真係勁on9
特別係multivariate

CLT一般教個proof唔係用Fourier transform咩？
咩係asymptotic theory?

咁呢個post主要都係講probi and stat啫advance嘅stat或者probability theory咪當吹水share下無咩問題嘅唔一定下下都咁theoretical嘅始終易入口易明啲好啲

Multivariate都唔會叫你compute咁多嘢啦計到天光都未計完
但regression真係超有用仲有其他model仲好玩

Asymptotic theory又叫large sample theory簡單啲就係當個n tends to infty嘅時候個random variable X_n converge to X in probability, distribution或者r th moment

你可以google下asymptotic theory

但出到黎講stat個個assume你either係識programming or machine learning
兩樣都唔識變左好似無讀過咁

最好識programming啦R好易學蜜絲學習就算啦

你讀過咩stat course ? 🤔
只係讀過regression analysis 同stat inference同 non-para stat for 一個non stat夠唔夠用

讀書臨尾有學過科講experiment, 咩randomized block又incomplete factorial咁, 印象中係ANOVA進化版黎但鳩背pass左就算. 如果你有接觸又有時間可唔可以淺白解釋比我重溫下

Regression, inference, stochastic process, asymptotic theory, time series, multi stat, sampling methods
對你嚟講夠㗎啦

我無學過experimental design幫你唔到

唔喜歡數既話
識就算唔好深究
都係踏腳石用落其他科度

睇咩科嘅啫不過我覺得點都要識呢個topic啲嘢

讀咁多AvA

咁我major stat嘛有啲core嚟

你嗰三科夠你做㗎啦

一個硬幣，扔1億次都係head，佢unfair嘅機率計唔計到？🤔

係
其實讀咩科都一定要Stat(除左好文科既文科)

你覺得Statistical Machine Learning算唔算stat
我諗住保就業先讀下stat....
本身讀Math乞食

仲有 Renewal Process, NHPP 同 Levy Process

其實唔 meaningful ，CBBC 嘅打靶機制係 barrier type option

牛熊證同真call put其實差好遠, 好多人都唔知

計 Hidden Markov Model

其實都唔怪得 畢竟大家都唔知自己買緊啲乜 CBBC 屬於 Barrier type option 好多時用 Trinomial 或者 Simulation 方式解決。BS Model 個價可能係 Simulation 時做 Variance Reduction 有少少用嘅。 理論上咁講，Market Price 又係另一回事而 Short selling constraint 又係另一回事

R 嘅 auto.arima 原來做唔到 double SARIMA，當住 Residual white noise 算

唔得, 起碼要有粒數infer到係個pool入面有幾多coins係fair同埋D unfair coins有幾unfair.

P(Fair Coin|100000000 times head)
P(100000000 times head | Fair Coin) * P(100000000 times head) / P(Fair Coin)
=0.5^100000000* P(100000000 times head) / P(Fair Coin), which後面兩個probability都係unknown

咁呢個我都知 計到同有幾meaningful係兩回事
冇話一定要meaningful先走去計嘅

同埋如果真係做simulation
個underlying process就唔會淨係用BS
不過當係個baseline model做比較都冇乜問題嘅
或者好似你咁講拎BS個價嚟做control variate

iid assumption嗰個clt應該識mgf同taylor series就ok

大師我想問stat除左呢啲科仲有無其他科係好有用
利申: minor maths

Inference stochastic process Time series(讀緊)都讀過 其他你講既科因為我讀minor唔得讀

個人覺得combination同permutation嗰度有啲小例子會好啲
如果我本身唔識咩係 C^n_r 同 P^n_r 應該會 get 唔到咩叫排唔排次序

Btw strong post LM

sample size幾大?

hehe

中學數就算啦

有無裝其他library

我覺得蜜絲嚴格嚟講唔係stat

睇你咩major社科就我覺得categorical data可以一讀

等我寫到distribution再加啦

讀通訊要用到 probability theory 慨念完全係零
仲有wide sense stationary 唔知up乜鳩

Communication systems度講WSS應該都係為左講個power spectral density
應該唔洗點識probability?

巴打係做stat 多定 prob多?

Stat多

個CS MPhil朋友畀嘅comment係：啲數我都唔明！

要架 因為訊號有分真實 隨機性
9成以上訊號 大部分都係隨機性要P(x,y)表示
但最多得2 dimension

不過你講個psd我都唔識

我Major係Engineering

應該都夠嘅

上zoom有人問嘢但係個tutor9成時間都係答i dont know咁借問聲先生你有咩係know㗎

小事啦
我試過個tutor唔識做要問返我轉頭

如果一個人行衰運行咗 25 年，有冇辦法預測到佢第 26, 27 年行衰運嘅機率係幾多？

只要你做到任何事都覺得唔係壞事，第26，27年行衰運嘅機會係0

好啦大家係咪等咗好耐呢今次終於講random variables同distributions啦

Topic 2: Random Variable and Distributions

唔知大家知唔知道咩叫random variable呢其實random variable簡單嚟講就係喺所有嘢都有隨機性嘅時候，我哋要畀佢類似一個名或者畀啲意思佢當然啦呢個講法係好唔rigorous嘅我哋就睇下佢點define

Definition 2. If S is a sample space with a probability measure and X is a real valued function defined over the elements of S, then X is called a random variable.

咁我哋幾時寫X幾時寫x呢我哋要畀個名嗰個variable就用X，我哋要assign value畀嗰個random variable就用x咁我哋就可以用random variable做我哋想做嘅嘢啦
例子：我哋又擲銀仔並且let X做number of heads。咁我哋就將possible outcomes用X去represent佢哋啦例如X(H)=1, X(H, T, H)=2等等

咁如果我哋要搵佢哋嘅distribution應該點做呀我哋就先要將佢分成兩個case就係discrete同continuous啦點分先得㗎我哋只需要知佢哋嘅features就得㗎啦

我哋先講Discrete random variable先

咁我哋點樣check佢哋vaild嘅probability mass function呢我哋就用一條theorem去check啦

我哋睇個example了解多啲

除咗有pmf之外我哋都會用cumulative distribution function個definition就係咁

我哋照樣可以用theorem去check佢係咪vaild

最後我哋就用呢個example去完咗discrete random variable佢啦

Btw我哋可以用呢條theorem去搵前一個嘅probability㗎

SQL Sas R python

SAS得大公司用學R先好啲

做緊data表示不如學晒

都係利申學緊Python

SAS sucks

做咩咁講

真.bible
好有用

啲syntax頂唔順，對個CS人嚟講好難頂
都唔係常見用開嘅programming language咁
python起係有OOP，寫起上嚟順手好多
如果project大啲，真係最好OOP嘅language
今個學年開始，啲professor都放棄（焗住定被逼）放棄用SAS教
利申：淨係熟Java

我覺得SAS唔應該叫programming language

SAS command? 其實算係 procedural programming language

Agger 之前上 coursera 學咗一兩個 course 發現頂唔順佢啲 syntax

Stat 撚lm

仲難頂過PL/SQL

不過對我嚟講還好

lm, 各位stat撚撈緊咩

樓主仲讀緊ug?

Yes

Matlab仲難用做份multi stat同時間序列做到我想死

冇用過 PL/SQL ，但比 VBA 難頂。python/julia/r 呢啲會 comfortable 啲

我反而覺 matlab 好好用，點解 time series 用 matlab 咁有趣。我嗰時係 FDM/Numerical anal 先用。Matlab 有啲 blackbox function 幾快下。

個prof用matlab寫哂啲recursive function計forecast, forecast error同autocorrelation我想用R寫但又好煩做咗我成幾日連埋睇code

都係上個sem stat inference
好彩有p/f

比vba難頂咁都真係好撚難頂下

VBA都好難用

應該要畀時代淘汰
但佢做到太大

最撚憎人用VBA

用開 forecast 同 rugarch 嘅我表示

time series用R/python係最好
R直頭就係built for time series analysis

第一份 intern 就係入銀行揼 vba ，好難頂但實用性係最高

以前成日打到躁底 又run得慢

其實 都可以 call 到 office dll 去取代 VBA 。VBA 始終係基於 VB6 嘅舊 language 。

其實dse概率同大學讀嘅probi差幾遠?

MATLAB好用呀
佢vector好鬼快
signal堂必用

我用慣R嘛不過有現成function用就用matlab

stat1301 was my favourite subject lol

差好遠因為有啲skill dse無教大學有教但其實好有用

DSE: 學識 alphabet 同 is am are
大學: Grammar, sentence structure
咁類比會唔會易明啲

用開R做matrix multiplication表示

據聞銀行啲廿幾年SCRIPT都仲行緊
仲有啲嘢用FORTAN 寫

不了

好撚遠

實用嘅嘢都係令人討厭

所以我好憎BBA人

FORTRAN 咸豐年代嘢黎，雖然 R 有啲 function 都係 FORTRAN

miderm果d太差😩

Everything is just calculus and linear algebra

跟住就講下continuous random variable啦............咪住係咪要咩integration technique先做到㗎考慮到要用到calculus已經係statistical inference嘅層面所以我會暫時唔講住去到我開另一個post講inference先搵翻佢啦

咁依加講咩好呀我哋講下點計Expectation期望值喺discrete case入面我哋可以用呢一條definition去計expectation

透過呢條式同之前學過嘅pmf就可以計到㗎啦畀個example大家睇下先

知道點計我哋要玩下啲combination啦唔係nCr呀係下面幅圖嗰啲呀

證我就唔會係到正㗎啦跟住就到Variance啦我就通常用呢條式去計同埋入cal

呢條式萬做萬靈用多啲佢呀知唔知

可唔可以講下σ-field 同埋F-measurable
好抽象唔知up緊乜

講咗Vitali set先

sosad不過我溫咗好耐先有好grade

我諗聽日先講distribution做咗成日嘢好鬼眼訓

Lm

聽聞係咁，冇FAT CHECK
FORTAN舊撚到仆街，Mr.A嗰代嘅中佬可能識寫

依家做緊嗰間啲CODE都2000年頭寫落啦，喺香港個平均嚟講都算唔上好舊

哥哥請問咩係 t distribution ? 點解又有 chi squared distribution 嘅? 妹妹好困擾牙

考古學

睇緊Generalized Linear Model with random effects 唔識

Btw GLM random effect有個唔好嘅地方佢點都要I.i.d但係quantile regression就可以無視佢

諗起幾年前Master Psycho 科Adv Stat
讀到嘔幾桶血 好彩有SPSS

SPSS幾好呀

老實講樓主真係唔洗feedback?
定你唔care你d教學講成點

I.i.d唔使煩嘛

見到啲test都係拎sum of square除吓degree of freedom再睇下加減乘除邊一樣嚟決chi-square 定f-statistics 就一個新test

F test versus individual beta t test

後者唔識

咪即係逐個beta做hypothesis testingglm嘛

你講啲pro名我會唔識
joint confidential interval就算

路過見到 支持樓主

想問下如果26年情人節都冇女 我既數據係{0,0,0,0,...,0} standard deviation係0 想變成non zero real number可以點部署

搵我

有無人入到hku zoom 想sit 堂

串到 唔支持了

加油

不如考慮下-1?

痴線架咩

唉 是但啦 人妖都整個黎頂住先

Frequentist咪眼見就係所有
Bayesian 咪你有啲有用既prior knowledge
當你想拎少啲/拎唔到咁多sample既時候咪可以整個prior distribution出黎去incorporate d info入 posterior distribution

好似係

Sas個名都講明係比Stat用
Stat友去學python java都幾辛苦
Btw最萬用係sql一定要識
Access excel 都用得著

各有各好啦
用慣左Sas個思維去諗野
新工淨係用Sql有啲吃力

Data analyst 最近新工再撈埋Bi ETL

咁慘

上個年代係呢啲
到下個年代要取代你而家啲野又會有人講你呢番說話

你當bb食奶同大個食飯

只會無限loop

R唔係做matrix勁既咩

我覺得R好用啊matlab覺得有啲複雜

有冇教SPSS啊巴打
大學畢業完唔記得哂

我都係自學㗎咋

我而家學緊proc sql做project做到mind blown

Stat撚表示覺得spss都係學啲制放係邊
同埋點用Script run

強貼留名

我識少少ML,但我數底唔夠好

蜜絲

Proc sql有啲寫法係普通sql (我個Case係Oracle my sql developer)用唔到
小心寫壞手

讀書時間最撚差係呢個topic
完全唔知做乜鳩

啱最難我覺得係點做data wrangling 試左個幾禮拜終於gen到冇error嘅output

我讀書果陣都係唔理數學
但過左十幾年之後先發現原來好有用要學返

唔熟姐
sas好多位可以寫到好易manage
SQL暫時未知可以點做

computational嚟講大學多好多type
齋同core比嘅話多咗堆distributions, 同埋有唔同嘅technique去計, 例如first step analysis

theoretical嚟講可以深入到去用measure theory研究返成個probability measure, sigma field (你當係space of events interested)呢啲, 之後就係convergence mode, limiting theorem, borel cantelli lemma同埋Kolmogorov 0-1 law呢啲嘢比較abstract嘅嘢ching有興趣讀?

Generalized Linear Regression 嘅Random effects/mixed model

係咪即係randomized-block design 或者 factorial experiment?
SST = SSA + SSB + SSR + SSI + SSE
依啲嘢

你咪比囉
樓主都係借教學黎溫書姐
大家交流下

簡單啲嚟講F-measureable啫係measurable
因為random variable要係一個measurable嘅function你先可以做lebesgue integral嗰類嘢冇lebesgue integral就好難rigorously去define expectation之類嘅嘢
你讀完real analysis就會明返

而σ-field就係一個subspace of sample space, 裏面裝住你想研究嘅events (i.e. events interested)
啫係有時掟銀仔(5/10蚊銀為例) 你有機會掟到佢棟咗喺到,不過通常你唔會interested in呢個event

typo
σ-field係subset of power set of 個sample sapce至啱

我未認真讀過glm我只係apply過

俾樓主既feedback同suggestion

咁你個prof d notes認真麻麻
唔rigorous其實都可以講得清楚，例如可以skip某d technical details
一般人睇到會覺得make sense, 唔深究未必睇到有咩唔妥既地方
e.g., event可以講and, or同complement係好natural, intuitively我地都會想講到呢d情況既prob
比較subtle d既地方係可以講countable union/intersection
呢個你可以㨂完全唔提或者係咁兒提下

同埋math好多時d definition都有佢地背後既motivation, 或者係abstraction/generalization of其他地方見到既野
如果知個motivation既話再睇其實好多concept都好natural

好

今日我哋探討下唔同嘅probability distribution

我哋首先由discrete distribution講起相信有讀過M1嘅巴絲都知道有邊啲distribution嘅不過M1係學唔哂咁多個嘅同埋講個秘密畀淨係讀過core嘅你哋聽
.
.
.
你哋其實有學過有用過但中學班老師完全無同你講過嘅

好啦入正題啦依加我哋睇下咩叫Bernoulli Distribution

例子：擲一次銀仔、擲一次骰仔要有一個5 vs 無出現5都係follow bernoulli distribution

Bernoulli Distribution就咁睇淨係計到出現一次嘅probability好似好無用咁我哋要計 n次嗰時咁點算咁我哋repeat佢n咁多次咪得所以我哋就有Binomial Distribution

要用binomial distribution去計repeat n次嘅bernoulli trials嗰時要注意：
1. No. of trials係fix死咗嘅
2. 每個trials要係independent
有咗呢兩個conditions我哋就可以用佢去計repeated bernoulli trials嘅probi啦
例子：我哋依加擲5次銀仔我想要入面要有兩次公嘅咁佢嘅proobability就係 5C2 * (0.5)^2 *(0.5)^3

漏咗啲嘢添就係佢哋嘅expectation同variance究竟點計呢我哋睇吓下面兩幅圖

你哋會發覺只需將bernoulli嘅expectation乘n就會等於binomial嘅expectation

到Negative Binomial Distribution啦唔知大家喺計binomial distribution probability有無遇過類似咁嘅情況
e.g. 我想計喺已知我擲5次銀仔嗰時有兩次中咗公，求出現第二個公嘅時候係喺擲第四次嗰時出現嘅probability
點算呀唔識呀唔使喊嘅negative binomial可以解決到呢個問題不過我哋睇下佢嘅pmf先

係咪有少少confuse呢我哋睇翻上面嘅例子我哋就可以咁樣計
Answer: 依加我想計擲5次銀仔有兩次公，出現第二個公嘅時候係喺擲第四次嗰時出現嘅probability條式就係 4C1 * 0.5 * (0.5)^4 * (0.5)
簡單嚟講橫掂我哋已經知擲第四次嘅時候要中第二個公，咁我哋只需要計第1,2,3同第5次入面中一次公嘅probability條式就係咁嚟
佢嘅expectation同variance點計呢

咪住先咁似嗰個叫咩geometric distribution嘅
.
.
.
其實佢哋係有關係㗎又睇下佢個pmf先

點解有關係嘅negative binomial通常拎嚟處理啲出現多於一次嘅probability而geometric就係處理我擲n次之後先擲到第一次公嘅probability佢嘅expectationi同variance就係咁樣

今日去到呢到先下次我會講埋hypergeometric, poisson同埋一啲continuous distribution

下星期再見

CS狗 lm

有條中學level prob 想問下
想問中六合彩頭二三獎機會係幾多？
某學校MC黎，given 抽左6個normal numbers and 1個special number
你禁制generate 6個random number
頭獎就中晒normal numbers
二獎就5normal + 1 special
三獎就5normal

學緊 靠你啦

唉讀精算好撚慘 chur到爆

唔好咁講始終我都係開心share要靠自己學得rigorous啲

Online learning 好撚忙呀屌

呢課好撚難不過都有用，LM跟進

Mstat好多都係比本身唔係Stat的人讀

如何用stat賭錢賭馬

5科啫
讀緊 stochastic models linear forecasting 同 corp fin
你哋讀緊咩？

我都5科仲係hea緊

淨係聽過 time series

Linear regression完全唔識 應該點樣開始學
大學都搵人補習會唔會好柒

我覺得起碼要知佢做緊咩

屌文科仔留名我成日都覺得數學系好撚型計堆勁複雜嘅數都好似好容易咁

其實點解個negative binomial例子唔係咁計:
P(第4次係第2個公|5次有2次公)
=P(頭3次有1個公,之後係公字)/5C2(0.5)^2*(0.5)^3
=3C1*0.5*(0.5)^2*0.5*0.5/5C2(0.5)^2*(0.5)^3

睇住一堆formula唔知做緊乜 又F test又T test

型乜鬼 你搵個有頭髮嘅prof都無呀

其實我typo我原意係想講第四次一定要有公sorry

無關係總之你堆數咁撚煩都解到呢下已經好撚勁文科讀個堆reading，你無返甘上下睇classic 嘅功底，根本唔會有D咩好獨到嘅見解

建議你搵個有料少少既

呢度樓主個講法係好confusing
首先{5擲有2次公}同{第4擲係公}2個event都同negative binomial冇咩直接關係
最有關係既event係E ＝ {5擲有2次公 *and* 第5擲係公}:
P(E) = {4 \choose 1}*(1/2)^5 = P(X = 5) where X ~ NB(2, 1/2)
但係樓主話係typo, 其實想講event F = {5擲有2次公 and *第4擲係公*}
咁的確P(F) = P(E) = P(X = 5)
事實上就算個event係{5擲有2次公 *and* 第i擲係公}, 個prob都係一樣
因為有symmetry, 第i擲同第5擲可以睇成係一樣既野
under呢個trick, 樓主講個event先relate到negative binomial
如果樓主其實有講緊conditional prob, 直程係寫漏唔少野, 唔只係typo:
P({第4擲係公}|{5擲2公}) = {4 \choose 1}/{5 \choose 2}

覆樓主既, 4重加密唔想搞到大家
想食花生先好開

OK cool. 肯認就OK
而家當無數

老實講我唔知邊寫得特別易睇
可以試下Bilingsley同Durrett

super!

有咩咁差 我都係佢教 係吹水多過上堂

幾正 grade又唔差

佢好鍾意講講吓書講econ

巴打可唔可以解釋下山羊同跑車既問題

Monty Hall problem

你寫個表list 曬所有possible outcome 你就明

屌 same 讀同一個course 巴打相認 諗緊聽日點算

多謝ching令我回憶返高中最開心嘅日子

有我陪你

今年Cut咗4007 還我Philip Lee
硬食緊4003 上嚟呢度問書先

覺得bayesian intuitive過frequentist

喺我讀緊間U嘅inference都唔知有無4003嘅一半可能幫唔到你

Btw我忙到癲咗暫時未知幾時先更新到突然多咗勁多assignment同project

同埋發覺我有時唔知點用中文或口語化啲意思去解䆁一啲嘢搞到你哋亂咗、睇唔明甚至理解錯咗我講聲對唔住先原諒下我

我想Grad喳啲人話BenChan教得好差
我淨番嘅Course都係佢教 除咗4003
依加呢個幾好 有心又有料

今年仲加咗新Topic 完全唔知自己做緊乜

加咗咩留名學嘢

Btw Machine Learning 4001 讀咗啦
Rmsc讀過一個4字頭
知道自己力有不逮 一個夠曬皮啦

Identifiabilty Wiki有 你可以睇下
幾有趣 唔洗落手做嘅話

Stat撚留名

Search完但完全唔知做緊乜

即係講緊
same distribution implies same parameters
same parameters implies same distribution 既問題啫
利申 唔識

有題stat做左成日 0進度 搵唔到tricky位
求救..

A pheasant hunter brings down 75% of the birds he shoots at. (a)What is the probability that at least 3 of the next 5 pheasants shot at will escape? (b) If X represents the number of pheasants that escape when 5 pheasants are shot at, find the probability distribution of X.

(b)求救

Hint : binomial distribution with p = 0.75

係咪求 Pr (0=<X=<5)
定我get錯？

你可以直接計P(X = i)係幾多 (an expression in terms of i)
另一個方法係諗下X本質上可以睇成一個咩random variable
通常如果個random variable係count緊某d野既, 你都可以寫佢做sum of indicators (0-1 valued random variables)

Suppose that on the average 1 person in every 1000 is an alcoholic. Find the probability that a random sample of 8000 people will yield fewer than 7 alcoholics.

我知依題係 Pr(X<7), 但唔識點樣快d計到,要Pr(X=1)+Pr(X=2)+...+Pr(X=6)

你漏左P(X=0)
hint: for large N, you can try central limit theorem approximation.

樓主教新嘢未 教下禾地 regression 好唔好，小妹想學 nonlinear regression

少少建議：講任何regression前教晒hypothesis testing先，否則之後講LRT會亂到七彩

可唔可以簡單解釋下咩叫cross entropy

留個名先，我想知cross entropy同平時log-likelihood個approach有咩分別... 除咗個名型啲之外... 用logit做link function行IRLS嗰條式根本就同cross entropy loss function冇分別

cross entropy H(p,q) is defined for 2 distributions p and q while likelihood is defined as P(X| theta) where X is the observation and theta denotes the parameters of the model. The meaning of these two terms are entirely different.

In the logistics regression (or softmax regression for multi-class) case, when you consider log-likelihood, the expression is coincidentally identical to sum of cross entropies -\sum_i H(p_i,q_i) where p_i is the Kronecker delta and q_i is the distribution under model assumption.

cross entropy H(p,q) is closely related to KL-divergence KL(p,q) (up to an additive constant for fixed p) which is a means to measure how close two distributions are quantitatively i.e. the smaller the KL is, the closer the two distributions are. From this perspectively, it makes sense to see that minimizing cross entropy can give us a better model parameter estimation.

Problem 2 [12 points]: Cindy and David are students from STAT1001. Assume that
i. Cindy attends a lecture for 80% of the time,
ii. David attends a lecture for 45% of the time, and
iii. At least one of them attends a lecture for 90% of the time.
Consider the following events:
C = {Cindy will attend the next lecture}, D = {David will attend the next lecture}
(a) [4 points] What is the probability that exactly one of the two students will attend the next lecture?
(b) [3 points] Given that exactly one of the two students will attend the next lecture, what is the probability that Cindy will be in the next lecture?
(c) [5 points] Given that at most one of the two students will attend the next lecture, what is the probability that Cindy will be in the next lecture?

想問呢條題目嘅第三個assumption係咪指緊第一同二嘅assumption 係independent? 中間嗰計數係咪可以唔駛用10%呢個數字？

其實睇完data再決定做咩hypothesis test有咩問題？

Bayesian 角度睇應該冇問題？

樓豬

(iii)純粹係話P(C or D) = 0.9，令你計到P(C and D) = 0.8+0.45-0.9=0.35，咁先開始做到part (a)

我係咁計part a
Pr=(0.8x0.55)+(0.2x0.45)=0.53
但係如果咁計係assume statement 1 and 2係independent

以我計就應該係dependent，因為P(C)P(D) = 0.8x0.45=0.36，P(C and D)=0.35

Part (a)應該純粹想問P(C or D) - P(C and D)？

呢個我都唔知，所以我擺上嚟問大家

我諗(iii)個意思係佢哋兩個入面最少1個attend lecture，咁就有3個case喺(iii)呢個assumption入面。如果係呢個意思，我諗C同D可以用 independent case去compute corresponding probability
利申可能我都錯我就咁望係覺得佢哋independent

Agger

利申 讀過m1, 大學讀文科

eventually巴打答你個d全部都係啱

你係咪做開probability

唔係

求幫幫樓主答一個好傻仔嘅問題究竟係有pivot quantity先定係有confidence interval先

前者掛
冇pivotal quantity點construct ci

我琴日上堂嗰時都諗咗好耐完全答唔到

pivot喇應該

有pivot quantity會令你好快計到CI，但另一方面我又諗，CI都係由某個statistics嘅distribution，劃個100(1-alpha)%位出嚟而已，我唔靠計數，我都可以先plot個distribution，然後用透明格仔膠片舖上去，填夠100(1-alpha)%嘅area出嚟，咁呢個都算係CI。

利申：9up

點解bootstrap work嘅

其實你本身嘅 sample 都要正常先得，要有返啲 representative sample

而家喺外國讀書，教緊呢個課題
完全唔識 完全唔明
利申：Math本身差

留明

問兩個人一樣味嘅prob

每個人有三個case

咁係with replacement 定without replacement？

SPSS冇乜用，just analysis for social science/ clinic data。搵工一定係Python SQL，sas可以學，你學校remote desktop 應該有得用

dse 問題黎？好簡單 數清楚case 就得

a)
諗下冇揀到C即係揀左咩
S係其中一隻味既話淨低一係C一係V
SV就係(a)(i)答案, 揀SC = 唔揀V, 諗下揀V既prob係咩
conditional probability P(V|C)點定義？sub返d value入條式度就計到

b)
上面巴打答左

想知點樣derive出黎

從定義：

跟住計餐懵

所以

真係MC嚟嘅？用咗好多時間下

唔該巴打，我尋日都搵到solution了，呢題真係mc黎的

如果我有一堆公司營業額數據, 有人彈出嚟話最多1/4公司過50萬, 咁要證明佢係咪啱,level of significant=0.05, p-value要點搵？

有幾樣嘢要釐清咗先：
1) 「公司營業額」係咪一個random variable？
2) 有一堆「公司營業額」，係咪每個營業額都follow同一個distribution？
3) 個distribution係乜？
4) 「有一堆」係指你有齊(population)，定係有一部份(sample)？

另一種諗法係用Chebyshev's inequality (set k=2)，直情唔洗睇p-value都知岩定錯

1. 唔係random variable
2. 係
3. Normal distribution
4. Sample

(假設你個sample size大過30先) 你呢條式計到大唔大過0.25？

好多高手喎

搵咩類型既工先?

想問下而家咪成日講用neural network做modelling
係呢d情況，點解好似無乜人講confidence interval個d? 做唔到？

摷摷下又好似有 confidence / prediction interval 不過有咩用？

咁又好似唔係計緊佢想計既野喎
佢個情況應該係想做hypothesis test去justify H0:p<=0.25 H1:p>0.25
where p is the probability of turnover>$500,000
利申 grad左好耐 啲野唔記得晒

係喎，有道理

咁我會改用Bernoulli trial算了，之後用MLE估個p_hat出嚟，再塞落Fisher information sqrt[p_hat * (1 - p_hat) / n]然後 +/- 1.96 + p_hat做返個95% confidence interval，中間如果夾位0.25呢個數就reject唔到null hypothesis

最愛Statistical Inference

利申 math and stat grad

用NN做數值既regression好似仲係比較難
依家主要做categorical既比較準
如果categorical就唔存在interval
有錯歡迎插 識一半唔識一半

用 NN 做 continuous dependent variable 嘅 modelling 可以將 activation layer 轉做 linear 或者 normalize variable 再改 activation layer 嘅 function 。你諗深一層其實 1D NN 同 linear/logit regression 係冇分別 因為 NN 有 output ，基本上 dependent variable 如果有 CI/PI 都唔違反常理。如果係中間 layer 啲 parameters 嘅話，咁用途係咩？其實用得 NN 都志在做 predictive 。

我覺得 CI/PI 對 NN 唔重要，predicted outcome 嘅 accuracy 先係 NN 嘅價值 (in general sense 嘅 NN

accuracy或者loss
但網上見過有人會output埋個bias去研究
應該可以理解做regression既error吧

統計白痴留名

都幾肯定錯 你諗下for standard normal rv z p(z>0)=0.5 啦
我諗你應該唔係好明點check normal table 你首先要知道normal 係symmetrical 所有p(z>1)=p(z<-1)= 一個constant

然後你睇normal table , 佢係代表緊如果pr(Z<w) ge value 如果佢係大過0.5你可以直接check, 但如果細過0.5 你可以將佢（1-table 個value) 去搵

for example a part , p(z>w) = 1-p(z<w) =0.1492 你去個table 睇下 咩z-value 會出到0.85 睇返個table 會係1.04 所以p(z>1.4)=0.1492啦

希望幫到你

推返樓豬上水先